\documentclass[11pt, twocolumn]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Limites de suites -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Pierre Mendès France}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{0mm}
\renewcommand{\P}{\mathcal P}

\setlength{\columnseprule}{1pt}

\input{/home/erou/cours/latex/layout-color.tex}

\begin{document}

\begin{exobox}
  Soit $(u_n)$ la suite définie par 
  \[
    \forall n\in\mathbb{N},\,u_n=3n-5.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
          \item Calculer $u_0$.
          \item Calculer $u_{10}$.
      \end{enumerate}
    \item Soit $(v_n)$ la suite définie par $v_0=3$ et 
    \[
        \forall n\in\mathbb{N},\,v_{n+1}=2v_n-1.
    \]
    Donner la valeur des trois premiers
      termes de la suite $(v_n)$.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Soit $(u_n)$ une suite géométrique de raison $2$ et premier terme $u_0=3$.
  \begin{enumerate}
    \item Calculer $u_1$.
    \item Calculer $u_4$.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Soit $(u_n)$ une suite arithmétique de raison $-5$ et de premier terme
  $u_1=4$.
  \begin{enumerate}
    \item Calculer $u_2$.
    \item Calculer $u_{11}$.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Pour prendre le train, Sofia achète un abonnement mensuel qui coûte $400$
  euros. Avec cet abonnement, chaque billet de train qu'elle achète est au prix
  de $2$ euros.
  \begin{enumerate}
    \item Combien Sofia paiera-t-elle au total si elle achète $10$ billets de
      train ?
    \item On note $u_n$ le prix que Sofia paye par mois pour l'abonnement et $n$
      billets de train.
      \begin{enumerate}
        \item Exprimer $u_n$ en fonction de $n$.
        \item Sofia a payé $434$ euros. Combien de billets de train a-t-elle
          achetés ?
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Un téléphone est en vente à $400$ euros en 2019. Chaque année, son prix baisse
  de $10$\% par rapport à l'année précédente. On note $u_n$ le prix du téléphone
  en $2019+n$.
  \begin{enumerate}
    \item Donner la valeur de $u_0$ et $u_1$.
    \item \begin{enumerate}
        \item Exprimer $u_{n+1}$ en fonction de $u_n$.
        \item En déduire la nature de la suite $(u_n)$.
      \end{enumerate}
    \item Donner l'expression de $u_n$ en fonction de $n$.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Soit $(u_n)$ la suite définie par
  \[
    \forall n\in\mathbb{N}^*,\,u_n = \frac{4n^2-2}{n^2}.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item Représenter les premiers termes de la suite à la l'aide de la
      calculatrice, puis conjecturer la limite de la suite $(u_n)$.
    \item Montrer que, pour tout entier $n\geq1$, on a $u_n=4-\frac{2}{n^2}$.
    \item Donner la plus petite valeur de $n$ telle que $u_n>3,99$.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Soit $(u_n)$ la suite définie, pour tout $n\in\mathbb{N}$, par $u_n=2+0,7^n$.
  \begin{enumerate}
    \item À l'aide de la calculatrice, conjecturer la limite de la suite
      $(u_n)$.
    \item Justifier que, pour tout $n\in\mathbb{N}$, $u_n>2$.
    \item À l'aide de la calculatrice, déterminer le plus petit $n\in\mathbb{N}$
      tel que
      \begin{align*}
        \textbf{a)}\;& u_n < 2,1 &
        \textbf{b)}\;& u_n < 2,01 &
        \textbf{c)}\;& u_n < 2,001
      \end{align*}
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Soit $(u_n)$ la suite définie par $u_0=2$ et par, pour tout $n\in\mathbb{N}$,
  $u_{n+1}=3u_n$.
  \begin{enumerate}
    \item Conjecturer la limite de la suite $(u_n)$.
    \item On veut déterminer le plus petit entier $n\in\mathbb{N}$ tel que
      $u_n>1000$.
      \begin{enumerate}
        \item Trouver $n$ à l'aide de la calculatrice.
        \item Compléter le code Python suivant pour trouver $n$.
\begin{python}
n = 0
u = 2
while ...:
    u = ...
    n = ...
print(...)
\end{python}
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Donner les limites des expressions ci-dessous.
  \begin{align*}
    \textbf{1.}\;& r_n = n^3 &
    \textbf{2.}\;& s_n = \frac{1}{\sqrt n} &
    \textbf{3.}\;& t_n = \frac{1}{n^7} \\
    \textbf{4.}\;& u_n = n^{10} &
    \textbf{5.}\;& v_n = n^{-4} &
    \textbf{6.}\;& w_n = -n^2
  \end{align*}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Donner les limites des expressions ci-dessous.
  \begin{align*}
    \textbf{1.}\;& r_n = \frac{1}{n^2} &
    \textbf{2.}\;& s_n = -n^5 &
    \textbf{3.}\;& t_n = \sqrt n \\
    \textbf{4.}\;& u_n = n^9 &
    \textbf{5.}\;& v_n = \frac{n}{n^3} &
    \textbf{6.}\;& w_n = n^{-5} 
  \end{align*}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Donner les limites des expressions ci-dessous.
  \begin{align*}
    \textbf{1.}\;& r_n = \frac{1}{n^3}+8 &
    \textbf{2.}\;& s_n = \sqrt n(-n^2+3n+4) \\
    \textbf{3.}\;& t_n = \frac{-7+0,3^n}{0,9^n} &
    \textbf{4.}\;& u_n = \frac{-n^2-3n+1}{2n^2+4}
  \end{align*}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Une salle de sport a ouvert en $2019$ et $3500$ personnes se sont inscrites
  dès la première année. Chaque année, $80$\% des personnes inscrites
  renouvellent leur abonnement et $450$ nouvelles inscriptions sont
  enregistrées. Pour tout entier naturel $n$, on note $a_n$ le nombre de
  personnes abonnées au cours de l'année $2019+n$. On a donc $a_0=3500$.
  \begin{enumerate}
    \item Exprimer $a_{n+1}$ en fonction de $a_n$.
    \item Pour tout $n\in\mathbb{N}$, on pose $b_n=a_n-2250$.
      \begin{enumerate}
        \item Montrer que la suite $(b_n)$ est géométrique de raison $0,8$.
          Préciser $b_0$.
        \item Exprimer $b_n$ en fonction de $n$.
        \item En déduire que $a_n=1250\times0,8^n+2250$.
      \end{enumerate}
    \item Déterminer $\displaystyle\lim_{n\to+\infty}a_n$ et interpréter le résultat.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Déterminer les limites suivantes.
  \begin{align*}
    \textbf{1.}\;& \lim_{n\to+\infty}(n^3+\left( -1 \right)^n) &
    \textbf{2.}\;& \lim_{n\to+\infty}\left(\frac{7}{3}+\frac{\sin(n)}{\sqrt
    n}\right)
  \end{align*}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Soit $(c_n)$ la suite définie par
  \[
    \forall n\in\mathbb{N},\, c_n = n^4+\sqrt{n^2-3n+5}-8.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $\forall n\in\mathbb{N},\, c_n\geq n^4-8$.
    \item En déduire la limite de la suite $(c_n)$.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Soit $(d_n)$ la suite définie par
  \[
    \forall n\in\mathbb{N},\, d_n = \frac{2-4n}{3\sin(2n)-8}.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $\forall n\in\mathbb{N},\, d_n\leq\frac{4n-2}{11}$.
    \item En déduire la limite de la suite $(d_n)$.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Soient $(u_n)$ et $(v_n)$ deux suites telles que
  $\lim_{n\to+\infty}(u_n\times v_n)=1$ et telles que pour tout
  $n\in\mathbb{N}$, on a $0\leq u_n\leq1$ et $0\leq v_n\leq1$.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que 
      \[
        \forall n \in\mathbb{N},\,0\leq u_n\times v_n\leq
      u_n\text{ et }0\leq u_n\times v_n\leq v_n.
    \]
  \item En déduire que les suites $(u_n)$ et $(v_n)$ convergent vers $1$.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Un détaillant en fruits et légumes étudie l'évolution de ses ventes de melons
  afin de pouvoir anticiper ses commandes. Le détaillant réalise une étude sur
  ses clients. Il constate que
  \begin{itemize}
    \item parmi les clients achetant un melon une semaine donnée, $90$\% d'entre
      eux achètent un melon la semaine suivante ;
    \item parmi les clients n'achetant pas de melon une semaine donnée, $60$\%
      d'entre eux n'achètent pas de melon la semaine suivante.
  \end{itemize}
  On choisit au hasard un client ayant acheté un melon au cours de la semaine
  $1$ et, pour $n\geq1$, on note $A_n$ l'événement «~le client achète un melon
  au cours de la semaine~$n$~» et $p_n=P(A_n)$. On a ainsi $p_1=1$.
  \begin{enumerate}%[wide=-10pt]
    \item Démontrer que $\forall n\geq1,\,p_{n+1}=0,5p_n+0,4.$
    \item \begin{enumerate}%[wide=0pt]
        \item Quelle est la nature de la suite $(p_n)$ ?
        \item En déduire l'expression de $(p_n)$.
        \item Déterminer la limite de la suite $(p_n)$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exodur}
  Adama décide de faire creuser un tunner dans une mine de sel. Il fait appel à
  une entreprise. On note $u_n$ le prix facturé par l'entreprise pour le
  $n$-ième mètre creusé. Le premier mètre creusé coûte $50$ dinars. Puis pour
  tout $n\in\mathbb{N}^*$, on a $u_{n+1} = u_n\times1,1-3$. On a $u_1=50$.
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer la valeur de $u_2$.
    \item Un tunnel de longueur $2$ mètres coûte alors $(u_1+u_2)$ dinars. En
      déduire le coût d'un tunner de $2$ mètres de longueur.
    \item Donner l'expression de $u_n$ en fonction de $n$.
    \item Déterminer le coût correspondant à un tunner de longueur $50$ mètres.
  \end{enumerate}
\end{exodur}

\begin{exobox}
  On s'intéresse à l'évolution d'une population de tigres dans une réserve
  naturelle. En 2020, il y a $100$ tigres. Puis, chaque année, $10$\% de la
  population de tigres meurt et $5$ nouveaux tigres sont recueillis dans la
  réserve. On note $u_n$ le nombre de tigres en $2020+n$.
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer le nombre de tigres dans la réserve en 2021.
    \item Donner la valeur de $u_0$ et justifier que 
      \[
        \forall n\in\mathbb{N},\,u_{n+1}=0,9u_n+5.
      \]
    \item Donner l'expression de $u_n$ en fonction de $n$.
    \item Étudier les variations de la suite $(u_n)$ et interpréter le résultat.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Dans un pays, deux fournisseurs d'électricité ont le monopole du marché :
  \emph{Alectrik} et \emph{Bernergo}. On s'intéresse à la répartition des parts
  de marché de ces deux fournisseurs. En 2020, \emph{Alectrik} a $55$\% des
  parts du marché. Chaque année, on prévoit que \emph{Alectrik} perde $5$\% de
  ses clients, mais qu'il récupère $15$\% des clients de \emph{Benergo}. On note
  $a_n$ le pourcentage des parts de marché de \emph{Alectrik} et $b_n$ celui de
  \emph{Benergo} en $2020+n$.
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer la valeur de $a_n+b_n$ pour $n\in\mathbb{N}$.
    \item Justifier que $\forall n\in\mathbb{N},\,a_{n+1}=0,95a_n+0,15b_n$.
    \item En déduire que $a_{n+1}=0,8a_n+0,15$.
    \item Donner l'expression de $a_n$ en fonction de $n$.
    \item \begin{enumerate}
        \item Déterminer la limite de la suite $a_n$.
        \item Interpréter le résultat avec le contexte.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\end{document}
